\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}

\usepackage[top=2.5cm, bottom=2.5cm, left=2.5cm, right=2.5cm]{geometry}


\usepackage{indentfirst}
\newcommand{\tit}[2]{\title{#1 \\\medskip\large #2}}

\author{}\date{}

\tit{Hardware}{dělení počítačů, popis existujících typů počítačů; výhody a nevýhody použití jednotlivých typů. Motherboard a jeho osazení, základní funkce}

\newcommand{\titem}[1]{\item[] \textbf{#1}}
\pagestyle{empty}
\begin{document}
	\maketitle\thispagestyle{empty}
	\begin{itemize}
		\titem{Stolní počítač}
			\begin{itemize}
				\item skříň (case) 
				\item externě se připojuje myš, klávesnice, monitor, reproduktory, webkamera, mikrofon \ldots
				\item modulární; jednotlivé části lze měnit (RAM, disky\ldots)
				\item možnost vybrat si komponenty (při dodržení parametrů) a složit si na míru
				\item druhy: tower (Big, Midi, Mini), desktop (naležato pod monitorem), all-in-one
				\item výhody: výkonnější, levnější, konfigurovatelné
				\item nevýhody: nepřenosný (nemá baterii), větší, pro někoho těžší na zapojení, více místa
			\end{itemize}
		
		\titem{notebook}
			\begin{itemize}
				\item přenosný počítač
				\item zabudované komponenty -- displey (10"-17"), klávesnice, webkamera, reproduktory, mikrofon, touchpad, baterie, Wi-Fi, BT, disk 2,5" nebo M2
				\item dříve: DVD mechanika, Express Card/PCMCIA, Ethernet port, Firewire
				\item ultrabooky -- menší, velmi lehké, kvalitní HW (výkon, výdrž), specifikováno Intelem pro jeho úsporné procesory, nahradil netbooky
				\item herní NTB -- důraz kladen na možnost hrát hry (CPU, GPU, RAM), typicky větší a těžší s menší výdrží baterie
				\item 2v1 -- notebooky s dotykovou obrazovkou, klávesnici lze překlopit nebo zcela oddělit (v klávesnici může být baterie); Microsoft Surface
				\item nevýhody: dražší, menší výdrž (?), výkon, těžší oprava, nahrazení komponent(?)
				\item výhody: přenosný, skladný, dnes slušný výkon, ideální na práci na cestách
				\item firmy: Toshiba, Acer, HP, Asus, Dell, Lenovo\ldots
				\item[]
				\item Apple -- MacBook Air/Pro, vlastní OS/CPU/GPU, jedny z nejtenčích NTB (např. speciální baterie), velmi kvalitní HW (displej, výkon), bezpečnost, použitelné i pro profesionální (grafickou) práci
				\item Chromebook -- zaměřen na práci na internetu, prakticky žádné lokální aplikace, od Google, nenáročný $\Rightarrow$ velká výdrž, rychlost
			\end{itemize}
		
		\titem{tablet}
			\begin{itemize}
				\item OS: Android, iPadOS, Windows (okrajově)
				\item dotyková obrazovka (různorodé rozměry 7" -- 14"), ARM CPU, grafická tužka, odpojitelná klávesnice (BT/konektor), slot na kartu SIM, microSD
				\item nelze měnit součástky
				\item výhody: mobilní OS - lepší výdrž baterie, přenosný, levnější, dotyková obrazovka (pero)
				\item nevýhody: menší disk, displej, bez klávesnice méně pohodlné psaní 
				\item výběr tablet x NTB subjektivní, záleží na jednotlivých kusech a požadavcích
				\item dnes neexistuje praktický rozdíl mezi NTB 2v1 a tabletem
				\item výrobci: Samsung, Lenovo + Apple (iPad, výhodou skvělé propojení s ostatními zařízeními Mac, iPhone)
			\end{itemize}
		
		\titem{PDA}
			\begin{itemize}
				\item dnes vytlačeny smartphony a tablety
				\item OS: Windows Mobile, PalmOS, Symbian
				\item dotyková obrazovka, stylus, baterie, BT, připojitelné klávesnice
				\item přístup k internetu (často neměl vlastní GSM modul = potřeba telefonu), elektronické knihy, organizování času, navigace, video
				\item z dnešního pohledu nepříliš výkonné
			\end{itemize}
		
		\titem{Server}
			\begin{itemize}
				\item určen k poskytování služeb po síti, kvalitní HW -- běží 24/7
				\item webový, databázový, souborový (NAS), mail, video\ldots
				\item profesionální umístěny v serverovnách (speciální klimatizace, zabezpečení, UPS, připojení, zálohování), v tzv. racku, velmi kvalitní a výkonný, drahé
				\item OS: Windows Server, Linux (převážně)
				\item domácí vyrábí např. Synology
				\item v zásadě lze přeměnit jakýkoliv PC v server, pro drobné použití se používá mikro-počítač RPI
				\item domácí např. právě na sdílení souborů, služeb (tiskárna, pračka, kávovar) často součást dražších routerů (český Turris MOX, levný, modulární)
			\end{itemize}
		
		\titem{superpočítač}
			\begin{itemize}
				\item spojení velkého množství počítačů dohromady (tzv. cluster), sdílejí procesor, RAM, diskový prostor = potřeba rychlého propojení (často Wi-FI)
				\item Linux/Unix
				\item vědecké využití, vyhodnocování dat (dálnice)
				\item např. Ostrav IT4Innovations (Salomon, KAROLINA)
				\item procesory AMD64 a ARM (stále častěji)
			\end{itemize}
	\end{itemize}
	\bigskip
	\begin{itemize}
		\titem{Motherboard}
			\item zajišťuje komunikaci mezi připojenými zařízeními, rozdělování elektrické energie, monitorování komponent
			\item integrované části -- BIOS/UEFI, Chipset (North a South Bridge), zvuková a internetová karta, sběrnice (USB, PCI-E), TPM chip (Windows 11), porty 
			\item přímo (tj. přes sloty a patice) se připojuje CPU, RAM, GPU, PCI-Express karty, M2 SSD
			\item kabely -- disky (SATA HDD/SSD), DVD/FDD mechaniky
			\item konektory pro připojení napájení (ATX, CPU), předního panelu (USB, JACK), zapínaní + diody
			\item dnes se používá typ ATX (micro), na rozdíl od staršího AT je počítač pod proudem i po vypnutí; snadno lze odlišit, ATX používá pro připojení ke zdroji jeden velký konektor (s pojistkou, nelze zapojit naopak)		
			\item vybírá se podle socketu (jaký procesor), slotů, podporované verze RAM, počtu konektorů, velikost/formát (podle case)
			\item výrobci: Gigabyte, Asus, MSI
	\end{itemize}
\end{document}